\documentclass[]{./reports}

\title{نیازمندی‌های میان‌افزار در اینترنت اشیا}

\begin{document}

\عنوان‌ساز

به صورت کلی، یک میان‌افزار پیچدگی‌های سیستم یا سخت‌افزار را انتزاعی کرده و اجازه می‌دهد
توسعه‌دهندگان برنامه‌های کاربردی همه تلاش خود را روی کاری که باید انجام شود، متمرکز کنند بدون
اینکه دغدغه‌هایی در سطح سیستم یا سخت‌افزار داشته باشند.
در اینترنت اشیا، تنوع زیادی در تکنولوژی‌های ارتباطی مورد استفاده و تکنولوژی‌های سطح سیستم وجود دارد که
میان‌افزار می‌بایست از هر دو دیدگاه تا حد لازم پشتیبانی کند.
نیازمندی‌های میان‌افزار برای پشتیبانی از اینترنت اشیا را می‌توان به دو دسته نیازمندی‌های کارکردی و غیرکارکردی تقسیم کرد.
نیازمندی‌های کارکردی شامل سرویس‌ها و کارکردها می‌شوند و نیازمندی‌های غیرکارکردی شامل پشتیبانی از کیفیت سرویس
و مشکلات کارایی می‌شوند.

\شروع{شکل}
\درج‌تصویر[width=\textwidth]{./img/iot-arch-ref.drawio.png }
\پایان{شکل}

\قسمت{مدیریت ارتباط}

اشیا می‌توانند از پروتکل‌های ارتباطی مختلفی پشتیبانی کنند اما پلتفرم‌ها عموما از تعدادی پروتکل از پیش تعیین شده استفاده می‌کنند.
پروتکل‌های ارتباطی مانند \متن‌لاتین{MQTT}
و یا \متن‌لاتین{HTTP} برای ارتباط شناخته شده هستند.
در صورتی که بخواهیم داده‌ها را از شبکه‌هایی غیر از اینترنت مانند \متن‌لاتین{LoRaWAN}
دریافت کنیم می‌بایست یک کامپوننت دیگر توسعه داده که داده‌ها را دریافت و آن‌ها به ساختار
داده‌ای پلتفرم تغییر دهد.

\قسمت{مدیریت داده‌ها}

داده‌ها کلید برنامه‌های اینترنت اشیا هستند. در اینترنت اشیا داده‌ها عموما به داده‌های حسگرها
یا هر داده‌ای از شبکه‌ی زیرساخت که برای برنامه‌های کاربردی اهمیت داشته باشد گفته می‌شود.
میان‌افزار اینترنت اشیا نیاز دارد تا سرویس‌های مدیریت داده شامل جمع‌آوری داده، پردازش داده و ذخیره‌سازی
آن را برای برنامه‌های کاربردی فراهم آورد.
پردازش و پیش‌پردازش می‌تواند شامل فیلتر کردن، فشرده‌سازی و ترکیب باشد.

\زیرقسمت{دریافت داده‌ها}

عموما پلتفرم‌های اینترنت اشیا داده‌ها را در یک ساختار مشخص
دریافت می‌کنند.
استانداردهایی مانند \متن‌لاتین{SenML} برای ساختار داده‌ها می‌توانند سربار تبدیل
ساختار داخل پلتفرم‌ها را از بین ببرند.

\زیرقسمت{مدل داده‌ای}

برای اشیا و توانایی‌های مرتبط با آن‌ها نیاز به تعریف داریم. این تعریف می‌بایست توسط کاربر صورت
گرفته و به پلتفرم داده شود. برای این قسمت \متن‌لاتین{OneDM} کاربری خواهد بود.

\زیرقسمت{ترکیب داده‌ها}

یکی از نیازمندی‌های پلتفرم تجمیع داده‌ها و استفاده از نتیجه آن است.
برای پیاده‌سازی این قسمت می‌توان یک \متن‌لاتین{Rule Engine} داشت و جریان‌های داده‌ای
را به واسطه آن پردازش کرد.

\قسمت{پیدا کردن سرویس‌ها و منابع}

یکی از قابلیت‌های مهم در پلتفرم‌ها توانایی شناسایی اشیا موجود، سرویس‌های ارائه شده توسط آن‌ها و وضعیت سلامتی‌شان است.
برای اینکار یکی نیازمندی اصلی وجود تعریف از شی و قابلیت‌های آن است.
مساله مهم دیگر زمان‌بندی استفاده از اشیا است. با توجه به وضعیت سلامتی یک شی و درخواست‌های موجود می‌بایست اشیا
به طرز بهینه‌ای تخصیص و زمان‌بندی شوند.

از آنجایی که محیط و زیرساخت اینترنت اشیا پویا است، فرض‌های مربتط با دانش کلی یا قطعی در رابطه با دسترسی‌پذیری این
منابع نادرست هستند.
از آنجایی که دخالت انسانی در پیدا کردن منابع ناممکن است، پیدا کردن سرویس‌ها می‌بایست به صورت خودکار صورت بگیرد.

\قسمت{مدیریت منابع}

کیفیت سرویس قابل قبولی برای همه برنامه‌های کاربردی مورد انتظار است و در محیطی مانند محیط اینترنت اشیا که منابع تاثیرگذار بر کیفیت سرویس
محدود هستند، مهم است که سرویسی برای برنامه‌ها در جهت مدیریت این منابع فراهم شود.

\قسمت{مدیریت رویدادها}

به صورت بالقوه تعداد بسیار زیادی رویداد در برنامه‌های کاربردی اینترنت اشیا تولید می‌شوند
که می‌بایست به واسطه یک قسمت داخلی از میان‌افزار اینترنت اشیا مدیریت شوند.
مدیریت رویدادها یک رویداد مشاهده‌ای ساده را به یک رویداد با معنی تبدیل می‌کند.

\قسمت{ارتباط دستگاه به دستگاه}

پلتفرم‌ها نیاز دارند تا اجازه برقرار ارتباط مستقیم بین دستگاه‌ها از طریق خودشان را بدهند چرا که دستگاه‌ها از پروتکل‌های ارتباطی متفاوتی استفاده می‌کنند
و ممکن است نتوانند به صورت مسقتیم با یکدیگر ارتباط برقرار کنند و از سوی دیگر برخی از پروتکل‌ها مانند \متن‌لاتین{LoRaWAN} اجازه ارتباط مستقیم میان
دستگاه‌ها را نمی‌دهند.

\قسمت{قابلیت اجرا در لبه}

پلتفرم‌ها می‌بایست به صورت ماژولار طراحی شوند و بتوان با فعال و غیرفعال‌سازی آن‌ها منابع مصرفی پلتلفرم را تغییر داد و به این ترتیب بتوان آن را در محیط‌هایی
با منابع محدود مثل لبه‌ها اجرا کرد.

\قسمت{مدیریت کد}

استقرار کدها در محیط‌های اینترنت اشیا کاری چالش برانگیز است و می‌بایست به صورت مستقیم توسط میان‌افزار پشتیبانی شود.
این سرویس می‌بایست نودهای مورد نظر جهت اجرای کد را انتخاب کرده و از سوی دیگر باید بتواند کدها را میان نودها جابجا کند.

\پایان‌ساز

\end{document}
